理大一役 - 陳惜姿

理大一役 - 陳惜姿

理大一役慘烈之狀，令我想起經典電影《巴比龍》，兩個罪犯被困有如地獄的法屬圭亞那監獄，千方百計逃走，屢敗屢試屢試屢敗。幾十年過去，二人已變老頭，牙齒掉了幾顆，認命的路易斯（德斯汀荷夫曼）已然放棄，逃到孤島一隅搭建小屋安定下來，雖被困於小島，但在懸崖邊面向大海，總算有一自由角落，悠然自得。

胸膛有蝴蝶紋身的亨利（史提夫麥昆）卻不然。在那個天涯海角，沒有獄警追捕，無人管他死活，他本可和同甘共苦的路易斯毗鄰而居終老。但他要追尋終極的自由，跟路易斯道別後，縱身一跳就潛入茫茫大海，擁抱未知的將來。看到這裏，觀眾心也累了，不禁問：人為了自由，可以付出多大代價？可幸，最終他成功到達彼岸，成了自由人，寫成Papillon一書記錄這段真人真事。Papillon是他胸膛的蝴蝶，象徵追求自由的靈魂。

被困於理大的學生，用盡千方百計逃走，游繩者有，沿沙井潛入下水道者有，在陌生的密閉空間，沒有任何訓練與裝備，後者是自殺行為，但為了逃走慌不擇路。看着，非常心痛，過千人集結於理大是聲援手足，不見得都是擲汽油彈的所謂暴徒，只為警方一句「所有人都會被控暴動」而受驚，拼死留守。

提出檢控的是律政署，會否告暴動罪，不是警方說了算。但警方這句話，把年輕人趕入死胡同。

陳惜姿
電郵 :mcwriter@appledaily.com